<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Luzna Szprycha]]></title>
  <link href="http://luznaszprycha.pl/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://luznaszprycha.pl/"/>
  <updated>2014-02-11T20:56:54+01:00</updated>
  <id>http://luznaszprycha.pl/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Kuba i Magda]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[W drodze na Zanzibar]]></title>
    <link href="http://luznaszprycha.pl/blog/2013/10/06/w-drodze-na-zanzibar/"/>
    <updated>2013-10-06T21:53:00+02:00</updated>
    <id>http://luznaszprycha.pl/blog/2013/10/06/w-drodze-na-zanzibar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Wstajemy dwie godziny po północy, pakujemy szybko graty i wyjeżdzamy z kempingu w Bagamoyo. Światło księżyca oświetla nam drogę, dziś mamy do przejechania tylko 2km, ale nie możemy się spóźnić, nikt nie będzie na nas czekał.
Dojeżdżamy do portu, uakzują się nam trzy Dhow&#8217;y leżące na piasku. Z trzech ciężarówek, grupa odzianych jedynie w slipy tragarzy, pakuje ładunek do pierwszych dwóch statków.
Kapitan środkowego statku, Abdul, zgodził się przewieźć nas na Zanzibar.Teraz,leżąc z papierosem w ręku na dziobie swojego Dhow&#8217;a, dogląda ładowania.
Szybko wrzucamy nasze bagaże na statek, musimy przy tym uważać, żeby nie rozdeptać arbuzów, którymi wyścielone jest dno naszego statku. Rowery opieramy
o drewniany maszt, lokujemy się na workach z kapustą i marchewką. Patrząc na
naszą łódź i na leżący pod nią piastek, zastanawiamy się czy przypływ przyniesie aż tyle wody, aby podnieść tą starą trumnę.
Dwie kolejne godziny tragarze ładują nasze łodzie, wody jest już po szyję,
wykończeni pomocnicy uginają się pod ciężarem wielkich worów z kapustą i
marchewką. Nasz kapitan coś krzyczy, nie chce żeby zapakowano więcej worków na
jego łódź. Już teraz nie ma miejsca. Z dwóch bliźniaczych łodzi dobiegają
podobne okrzyki, każdy chce aby tragarze ładowali łódź kolegi. Nie dziwimy się
temu, bo znamy statystyki wypadków w tym rejonie. Przed czwartą rano tragarze
wrzucają ostatnie worki, większe fale przykrywają ich głowy, ledwo udaje się im
wrzucić ostatni worek. Nasz kapitan z niesmakiem ocenia możliwości naszej przeładowanej łodzi i daje znak do odpłynięcia.
Pomocnicy kapitana ciągną fał, po chwili zgrzytów nasz żagiel łapie wiatr.
Płyniemy w świetle księżyca. Za nami śpiące miasto budzi głos muezzina, wzywający wiernych na poranną modlitwę. Sceneria jest bajeczna. Nasza przeciążona żaglówka pruje niskie fale zatoki.
Kapitan Abdul opowiada nam o swoim życiu. Mówi, że ma dwie żony jedną w
Bagamoyo, a drugą na Zanzibarze. Jedna nie przepada za drugą, ale naszemu
kapitanowi to nie przeszkadza. Wkońcu one się nie widują a on potrzebuje po
jednej żonie na każdym brzegu.
W połowie drogi kapitan zbiera opłaty za przejazd od 3 innych pasażerów, po 5
tys shilingów od głowy. My, jako &ldquo;Mzungu&rdquo;, płacimy po 30 tysięcy &ndash; równowartość
tego, co kapitan zarobi na warzywnym towarze.
Po 7 godzinach żeglowania i 11 godzinach od wejścia na pokład dopływamy na Zanzibar. Jeszcze tylko odprawa paszportowa i jesteśmy wolni. Znajdujemy pierwszy tani hotel i idziemy spać.</p>

<p><img class="left" src="http://luznaszprycha.pl/images/zanzibar1.jpg" width="550" height="550" title="na zanzibar" alt="na zanzibar">
<img class="left" src="http://luznaszprycha.pl/images/zanzibar2.jpg" width="550" height="550" title="na zanzibar" alt="na zanzibar">
<img class="left" src="http://luznaszprycha.pl/images/zanzibar3.JPG" width="550" height="550" title="na zanzibar" alt="na zanzibar">
<img class="left" src="http://luznaszprycha.pl/images/zanzibar4.JPG" width="550" height="550" title="na zanzibar" alt="na zanzibar">
<img class="left" src="http://luznaszprycha.pl/images/zanzibar5.JPG" width="550" height="550" title="na zanzibar" alt="na zanzibar">
<img class="left" src="http://luznaszprycha.pl/images/zanzibar6.JPG" width="550" height="550" title="na zanzibar" alt="na zanzibar">
<img class="left" src="http://luznaszprycha.pl/images/zanzibar7.JPG" width="550" height="550" title="na zanzibar" alt="na zanzibar"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA['W kierunku Tanzanii']]></title>
    <link href="http://luznaszprycha.pl/blog/2013/10/01/w-kierunku-tanzanii/"/>
    <updated>2013-10-01T11:53:00+02:00</updated>
    <id>http://luznaszprycha.pl/blog/2013/10/01/w-kierunku-tanzanii</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Po pierwszym dniu jazdy mamy dość ciężki poranek. Noc także nie była lekka. Warunki w hotelu całkiem przyzwoite, ale problemem są nie tyle bolące mięśnie (choć pierwsze 100km zazwyczaj do najlżejszych nie należy), co spalone słońcem ramiona. Ciężko się ruszyć bez bólu. Nie przypuszczaliśmy, że słońce o tej porze roku będzie w Kenii aż tak piekło. Kenijska zima jest jak europejskie lato, aż trudno sobie wyobrazić jazdę na rowerze w najcieplejsze miesiące. Na szczęście pogoda okazała się dla nas dziś łaskawa, słońce schowało się za gęste, ciężkie chmury. Mieliśmy nawet lekki i przyjemny deszczyk.</p>

<p>Korzystając z okazji, że dziś niedziela, postanowiliśmy pojechać &ldquo;autostradą&rdquo; aż do Namangi &ndash; miasta granicznego z Tanzanią. Prawdę mówiac, dużego wyboru nie mielismy, bo innej racjonalnej drogi nie ma. Istnieją małe scieżki, prowadzące gdzieś przez pustkowia i niewielkie osady, uczęszczane czasami przez lokalnych motocyklistów, lecz żeby sie na coś takiego zdecydować trzeba się liczyć z błądzeniem, spaniem pod chmurką oraz wiezieniem prowiantu na około 4 dni.</p>

<p>Kenijskie autostrady mają niewiele wspolnego z naszym wyobrażeniem autostrad. Są to zazwyczaj jedno- lub miejscami dwupasmowe drogi z wąskim poboczem. Od pozostałych różnią sie chyba tylko tym, że są wyasfaltowane i jest na nich w dni powszednie duży ruch i mnóstwo szalonych kierowców. Niedziela jest najlepszym dniem na rowerowanie w takich miejscach. Po drodze mijamy co jakiś czas pozdrawiających nas kolarzy. Przejeżdżamy przez małe miasteczka, co chwilę dobiegają nas piękne śpiewy z kościołów. Postanawiamy odwiedzić jeden z nich, wzbudzając tym samym ogromną sensację. Zostajemy przywitani przez pastora i zaproszeni do uczestnictwa we mszy. Jest to bardzo ciekawe i niezapomniane przeżycie. Śpiewy i radość bijąca od zgromadzonych tam ludzi jest niesamowita. Tyle pozytywnej energii w jednym miejscu od razu dodaje sił do dalszej jazdy.</p>

<p><img class="left" src="http://luznaszprycha.pl/images/kierunek_tanzania1.JPG" width="550" height="550" title="W kierunku Tanzanii" alt="W kierunku Tanzanii">
<img class="left" src="http://luznaszprycha.pl/images/kierunek_tanzania2.JPG" width="550" height="550" title="W kierunku Tanzanii" alt="W kierunku Tanzanii">
<img class="left" src="http://luznaszprycha.pl/images/kierunek_tanzania3.JPG" width="550" height="550" title="W kierunku Tanzanii" alt="W kierunku Tanzanii">
<img class="left" src="http://luznaszprycha.pl/images/kierunek_tanzania4.JPG" width="550" height="550" title="W kierunku Tanzanii" alt="W kierunku Tanzanii">
<img class="left" src="http://luznaszprycha.pl/images/kierunek_tanzania5.JPG" width="550" height="550" title="W kierunku Tanzanii" alt="W kierunku Tanzanii"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA['Mzungu! Give me my money']]></title>
    <link href="http://luznaszprycha.pl/blog/2013/09/14/mzungu-give-me-my-money/"/>
    <updated>2013-09-14T10:16:00+02:00</updated>
    <id>http://luznaszprycha.pl/blog/2013/09/14/mzungu-give-me-my-money</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Chłodny wiatr wiejący w plecy, pusta droga asfaltowa, idealne warunki do jazdy
na rowerze. Kierujemy się w strone miasteczka Ngong, by następnie dojechać do
Kiserian, małego miasteczka położonego przy drodze do Tanzanii. Oglądam powoli
zmieniający się krajobraz. Wysuszone karłowate
drzewka oraz małe afrykańskie chatki topią się w popołudniowym słońcu. Z mijającego
nas traktora krzyczy mały umorusany chłopiec: &ldquo;Hey Mzungu, put some money to my
pocket&rdquo;. Trochę mnie zaskoczyła jego bezpośredniość, jednak nie wiedziałem
jeszcze jak często ten wzorzec będzie się powtarzał w naszej podróży.
Przed wieczorem robimy dłuższy postój, miejsce wydaje sie idealne, zacienione
skały z dala od wiosek, nim wyciągneliśmy prowiant z oddali usłyszeliśmy
nawoływanie: Mzungu, Mzungu, nie zdążyłem się odwrócić kiedy otoczyła nas grupa
dzieciaków, a kolejna nadbiegała znikąd. Niektóre przyglądały się obcym,
bardziej odważne krzyczały Hello Mzungu, give me my money!.
Kiedy ruszyliśmy jeszcze pare razy usłyszałem te same słowa &ldquo;odddaj mi moje
pieniądze&rdquo; i zastanawiałem się dlaczego krzyczą &ldquo;moje pieniądze&rdquo;. Dopiero w Moshi sprawa
została wyjaśniona, gdy dowiedzieliśmy się, że dzieci nauczone nieco historii,
uważają każdego białego za dłużnika, współodpowiedzialnego kolonizacji oraz grabieży
sprzed stu lat. Teraz przyszła godzina spłaty!</p>

<p><img class="left" src="http://luznaszprycha.pl/images/dzieci.jpg" width="550" height="550" title="image" alt="images">
<img class="left" src="http://luznaszprycha.pl/images/dzieci2.JPG" width="550" height="550" title="image" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA['Pierwsze kroki na czarnym lądzie']]></title>
    <link href="http://luznaszprycha.pl/blog/2013/09/08/pierwsze-kroki-na-czarnym-ladzie/"/>
    <updated>2013-09-08T11:53:00+02:00</updated>
    <id>http://luznaszprycha.pl/blog/2013/09/08/pierwsze-kroki-na-czarnym-ladzie</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Smród dymu przywitał nas na lotnisku międzynarodowym w Nairobi. To spaliny
starych traktorów ciągnących walizki do odbioru bagażów. Czekamy cierpliwie i
rozglądamy się za wielkimi pudłami z naszymi rowerami. W rogu hali widzę
mniejsze pudło z Magdy rowerem, podbiegam i widzę, że jest wpół otwarte, wpół
rozwalone, jestem pewien, że nie znajdę połowy części. Po chwili zauważam,
także pudło z moim rowerem, jest w lepszym stanie, tylko 2 dziury. Postanawiamy
złapać taksówkę, a ewentualne brakujące części dokupić w mieście.
Taksówkarz zgadza się zawieźć nas na Langatę za 15 USD, jednak na austostradzie
zjeżdża na pobocze by ponownie negocjować cenę przejazdu. Teraz już chce 35 USD
za tą samą trase. Ostatecznie dojeżdzamy na camping za 22USD, rozkładamy namiot
i odsypiamy miniony dzień.
Kolejne dwa dni spędzamy na składaniu rowerów, oraz szczepieniu przeciwko
żółtej febrze, te ostatnie będzie nam potrzebne, żeby wjechać do Tanzanii a
dalej oraz na Zanzibar. W Nairobi City Hall dostajemy szczepienie od ręki za
równowartość 15 USD, to duża różnica z ceną w Monachium(60 euro +30 za poradę)
Zaopatrujemy się w moskiterę(przyda się nieraz, w prawie każdym  hotelu
moskitery są dziurawe), oraz tabletki które mają uzdrowić nas w razie
malarii(na szczęście nie mieliśmy okazji sprawdzić czy działają)
<img class="left" src="http://luznaszprycha.pl/images/pudla.JPG" width="550" height="550" title="image" alt="images">
<img class="left" src="http://luznaszprycha.pl/images/rowery.JPG" width="550" height="550" title="image" alt="images">
<img class="left" src="http://luznaszprycha.pl/images/rowery_na_drodze.JPG" width="550" height="550" title="image" alt="images">
<img class="left" src="http://luznaszprycha.pl/images/god_can_do.JPG" width="550" height="550" title="image" alt="images"></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
